---
title: "素数に関連するライブラリをちょっと作ってみる"
date: 2018-02-18T00:23:16+09:00
draft: false
---

素数に関連するライブラリとして、 `515hikaru/prime-go` を作ってみることにした.

[515hikaru/prime\-go: Library on prime numbers](https://github.com/515hikaru/prime-go)

実装しようと思っているものはまだあまり決まっていないが、 `prime` と名をつけてしまったので基本的には素数判定や素因数分解とかの実装をしてみようと思っている。あくまでも趣味であり、プロダクトなどに使用することは全く想定していない。素数が必要になったり素数判定を高速でできないといけないプロダクトってセキュリティ関連以外で思いつかないし。。。

言語は Golang を選んだ。言語の勉強も兼ねているのと、なんとなく愚直に書きたいと思ったからだ。

## 方針

ライブラリとしての品質とかは特に求めない方針。最適化とかも簡単なのはやるかもしれないが、深く考えたりはしない。

機能としては、下記のアルゴリズムは最低限実装する予定。

- エラトステネスの篩
- Miller-Rabin Test
- AKS 素数判定法

基本的には素数判定アルゴリズムの実装が当面の目標である。Miller Rabin の素数判定法は軽く Python で実装してみたが、誤判定確率を十分に下げるためにはどうすればいいのかを少し考えたい。AKS は Miller Rabin と比べどれほど遅いのかを知りたくて実装してみたくなっている。

もし勉強する環境と時間がともに手に入れば、楕円曲線関係のアルゴリズムとかも勉強・実装をしてみたい。

## 余談

どうやらこういう初等整数論とかを使用したアルゴリズムを実装するのは結構好きらしい。かつて Jacobi 記号の計算を実装したことがあったりする。

Legendre 記号は平方剰余の相互法則により、アルゴリズムで計算可能なのだが、それをどうやるのかというと実は Jacobi 記号[^1]を計算してしまったほうがラク(Legendre 記号は素数でしか適用できないために厳密に計算をしようとすると素数判定が必要)ということを知って、では素数判定とはどうやるんだろうかとか考えているうちに退学してしまったのだった。

[^1]: Jacobi 記号は Legendre 記号の一般化

そういう興味が自分にはあったことを思い出したので、少しそういう方面に羽を伸ばしたいと考えている。
